<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-99-11-24" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-99-11-24.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 99-11-24</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>99-11-24</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> নর্থ ব্লক
আডবাণীর কাছ বুদ্ধদব, মুখ্যমন্ত্রিত্বর
প্রথম পাঠ?</p>

<p> </p>

<p>মুখ্যমন্ত্রিত্বর প্রথম পাঠ নিলন বুদ্ধদব ভট্টাচার্য। গিয়ছিলন
নর্থ ব্লক, স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী লালকৃষ্ণ আডবাণীর সঙ্গ দখা করত। তাঁক বলছন,
জম্মু-কাশ্মীর বা উত্তর-পূর্বাঞ্চলর মত বিশষ গুরুত্ব দিয় জঙ্গি-মাকাবিলায় নামত হব
পশ্চিমবঙ্গ। রাজ্য উগ্রপন্হী তত্পরতা সম্পর্ক আডবাণীক তথ্য দন তিনি। বুদ্ধদব ভট্টাচার্য বলন, আই
এস আই-সহ
সব ধরনর সন্ত্রাসবাদী মাকাবিলায় আমরা কন্দ্রর সঙ্গ হাত মিলিয় কাজ করত চাই। কন্দ্র এ
ব্যাপার সহযাগিতার আশ্বাস দিয়ছ। পর আডবাণী অবশ্য বলন, 'পশ্চিমবঙ্গর
অবস্হা ত্রিপুরার মত খারাপ হয় গছ বল মন করছি না। তব প্রশাসনিক ও গায়ন্দা
সাহায্য পাব পশ্চিমবঙ্গ।' রাজীব গান্ধীর আমল থকই আই এস আই-এর কাজকর্মর প্রতি
রাজ্য সরকারক সজাগ থাকত বলছ কন্দ্রীয় স্বরাষ্ট্রমন্ত্রক। কিন্তু রাজ্য সরকার
আমল দয়নি। বরং উল্ট বলা হয়ছ এসব রাজ্যর আইন-শৃ্ঙখলায় হস্তক্ষপ করার ছুতা। দীর্ঘ অরক্ষিত
সীমান্ত শুধু নজরদারি বাড়িয় অনুপ্রবশ রাখা যায় না। কন্দ্রীয়
স্বরাষ্ট্রমন্ত্রক তাই বারবারই সি পি এমর রাজনৈতিক সংগঠন ও দক্ষতাক ব্যবহার করত চয়ছ।
সি পি এম সাড়া দয়নি। এতদিন দিল। এবং বুদ্ধদববাবু নিছক রাজ্যর সি পি
এম নতা তথা মন্ত্রীর ভাবমূর্তি ছড় বরিয় আসার চষ্টা শুরু করলন। প্রথম পদক্ষপ হিশব
বাস্তবতাক মন নিয় তিনি ঠিকই করছন। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>  </p>

<p>কাথায়
রাজনৈতিক শিষ্টাচার? </p>

<p>গত
সপ্তাহ দিল্লি গিয়ছিলন মুখ্যমন্ত্রী জ্যাতি বসু। লাকসভা নির্বাচনর পর থক রাজ্যর
বিভিন্ন উন্নয়নর সূত্র প্রচারর আলা একতরফা রলমন্ত্রী মমতা বন্দ্যাপাধ্যায়র ওপরই পড়
আছ দখ প্রায় এক দশক পর দিল্লিত সাংবাদিক সম্মলন ডকছিলন জ্যাতিবাবু।
সাংবাদিকরা জানত চাইলন, ভাটর আগ আপনি বি জ পি-ক অসভ্য, বর্বর বলছিলন। এখন
কি মত পাল্টছন?  
</p>

<p>    
জ্যাতিবাবু
বলত পারতন, যমন বলছন কয়ক সপ্তাহ আগ মমতা বন্দ্যাপাধ্যায়র সঙ্গ একমঞ্চ দাঁড়িয়,
নির্বাচনী প্রচার এরকম অনক কথাই হয়। ভাটপর্বর পর সসব নতুন কর না তালাই ভালা।
কিন্তু দশর মানুষর ভাট নির্বাচিত সরকারর বৃহত্তম দলটিক সই সম্মানটুকু না দখিয়
প্রবীণ জ্যাতিবাবু খাঁটি বামপন্হী নতার ঢঙই উত্তর দিলন, 'অটলবিহারী বাজপয়ীক
একবার জিজ্ঞস করছিলাম য দলর নতারা প্রাচীন উপাসনাস্হল ভঙ গুঁড়িয় দন, 
তাঁদর অসভ্য-বর্বর ছাড়া আর কী বলা উচিত বল দিন আপনি! বাজপয়ী আজ পর্যন্ত তার কানও
উত্তর দননি। সুতরাং, আমিও অন্য কিছু বলত পারছি না। তব এ কথা সামগ্রিকভাব বলা, কানও
ব্যক্তিবিশষ সম্পর্ক নয়।'  
</p>

<p>সাংবাদিকরা
আবার প্রশ্ন করলন, তাহল আডবাণীক আপনি অপরাধী বলছিলন কন? জ্যাতি বসু বললন,
'বাবরি মসজিদ ভাঙার মামলায় উনি তা অন্যতম অভিযুক্ত। চার্জশিট হয়নি বট, কিন্তু
স্বরাষ্ট্রমন্ত্রীর আসন বস থাকল চার্জশিট দওয়া তা সহজও নয়।'   </p>

<p>জ্যাতি
বসু কলকাতায় ফির আসার আগই স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী লালকৃষ্ণ আডবাণীর সঙ্গ রাজ্যর আইনশৃ্ঙখলা
পরিস্হিতি নিয় আলাচনা করত দিল্লি গলন পশ্চিমবঙ্গর পুলিশমন্ত্রী বুদ্ধদব ভট্টাচার্য। নর্থ
ব্লক নিজর কক্ষ তাঁক কিন্ত্ত সুভদ্রাচিত সৗজন্যই স্বাগত জানালন আডবাণী। মন্ত্রীর চয়ার ছড়
দরজা পর্যন্ত এগিয় এস হাসিমুখ বুদ্ধদববাবুর হাত ধর তাঁক নিয় গলন ঘরর ভতর।
কলকাতার প্রতিটি বাংলা সংবাদপত্রর প্রথম পাতায় প্রকাশিত হয়ছ সই মুহূর্তটির ছবি।   </p>

<p>সই
ছবির সূত্রই মন হচ্ছিল, পশ্চিমবঙ্গর বিরাধী দলর কানও জলা সভাধিপতি বা পুরপ্রধান কি
এই সৗজন্য আশা করত পারন বুদ্ধদব ভট্টাচার্যর কাছ থক? কউ কল্পনা করত পারন, অসীম
দাশগুপ্ত নিজর চয়ার ছড় দরজা পর্যন্ত এগিয় স্বাগত জানাচ্ছন সুভাষ ঘিসিংক! মসজিদ
ভাঙার রাজনীতির বিরাধিতার পাশাপাশি পশ্চিমবঙ্গ ২২ বছর ধর ক্ষমতায় অভ্যস্ত বামপন্হীরা
যদি এই রাজনৈতিক শিষ্টাচারটুকু শিখ নিতন, পশ্চিমবঙ্গর সাধারণ মানুষর অভিজ্ঞতাই তাহল
অন্যরকম হত।  </p>

<p> </p>

<p>আরও ২ নতুন ট্রন
পত চলছ কলকাতা</p>

<p>আগামী
বছরর শুরুত আরও দুটি নতুন ট্রন উপহার পত চলছ কলকাতা। একটি শিয়ালদা থক
আজমীর পর্যন্ত, অন্যটি হাওড়া থক হরিদ্বার। সামবার সানারপুর নতুন উড়ালপুলর
শিলান্যাস অনুষ্ঠান রলমন্ত্রী মমতা বন্দ্যাপাধ্যায় এই ট্রন দুটির কথা ঘাষণা করন। সপ্তাহ
কদিন, বা কখন চলব ট্রনগুলি তা জানাননি তিনি। তব দুটি ট্রনই হব সুপার ফাস্ট।
</p>

<p>৬ মাসর
মধ্য লক্ষ্মীকান্তপুর-নামখানা রললাইনর কাজ শুরু করত চান মমতা। এর জন্য রাজ্য সরকারর
কাছ থক জমি পলই তিনি কাজ শুরু করবন বল প্রতিশ্রুতি দিয়ছন। সানারপুর স্টশনক
'মডল' হিশব গড় তালা ও নরন্দ্রপুরক পূর্ণাঙ্গ স্টশন পরিণত করার কথাও জানিয়ছন
তিনি। সামবার সকালই অন্য একটি অনুষ্ঠান টালিগঞ্জ মট্রা স্টশন প্রস্তাবিত সাবওয়র
ভিত্তিপ্রস্তর স্হাপন কর মমতা বলন, 'আগামী জানুয়ারি থকই শুরু হব টালিগঞ্জ থক
গড়িয়া পর্যন্ত মট্রা রলর সম্প্রসারণর কাজ। ঐ প্রকল্পর জন্য মাটি পরীক্ষার কাজ হয় গছ
বল তিনি জানিয়ছন । রলমন্ত্রী ঘাষণা করন, মট্রার ৫টি স্টশনক 'মডল স্টশন'
হিশব গড় তালা হব। এই স্টশনগুলিত তৈরি হব মার্কট কমপ্লক্স। এর ফল রলর যমন
আয় বাড়ব, তমনই বহু বকার চাকরি পাবন বল তিনি আশা করছন। </p>

<p>কলকাতার
নাগরিকদর সুবিধার্থ নতুন চারটি কম্পিউটার নিয়ন্ত্রিত আসন সংরক্ষণ কন্দ্র চালু করা হব।
এগুলি হব হাতিবাগান, সুবাধ মল্লিক স্কায়ার, গড়িয়াহাট, ও হাজরা মাড়। </p>

<p> </p>

<p>ভারত-বাংলা রল:
কাজ শষ করল বাংলাদশ</p>

<p>খুলনা
থক ভারত-বাংলাদশ সীমান্তর বনাপাল পর্যন্ত রলপথ সম্পূর্ণ হয়ছ। মঙ্গলবারই শুরু হল ট্রন
চলাচল। ভারতর পট্রাপাল পর্যন্ত রলপথ সংস্কারর কাজ শষ হলই কলকাতা থক রলপথ
ঢাকা পৗঁছ যাওয়া যাব। ঢাকা থক খুলনা হয় যশার পর্যন্ত ট্রন চলাচল ছিলই। পশ্চিমবঙ্গর
বনগাঁ রল স্টশন থক যশার জলার সীমান্ত শহর বনাপালর দূরত্ব ১২ কিলামিটার। আর
খুলনা থক বনাপালর দূরত্ব ৮৫ কিলামিটার। মঙ্গলবার থক প্রতিদিন দুটি কর ট্রন
যাতায়াত করব খুলনা-বনাপাল। ভারত ও বাংলাদশর মধ্য যাঁরা সড়কপথ যাতায়াত করন,
তাঁদর বশিরভাগই বনাপাল-পট্রাপাল সীমান্ত অতিক্রম করন। এবার একটা বিকল্প বাহনও
হল। ভারতর রলমন্ত্রক জানিয়ছ, কয়কমাসর মধ্যই শুরু হয় যাব ভারত-বাংলাদশ রল যাগাযাগ।
এখন রলপথ সংস্কারর কাজ চলছ পুরা উদ্যম। বাংলাদশর পরিবহণ মন্ত্রী আনায়ার হাসন
মঞ্জু বলছন, খুলনা বনাপাল যাত্রীবাহী ট্রন চালু হওয়ার পর এবার শিগগিরই মালগাড়িও চলব
ওই পথ। </p>

<p> </p>

<p>মমতার প্রশংসা,
গায়র ঝাল ঝাড়ছন</p>

<p>ছাট শরিক
ক্ষিতিবাবুরা</p>

<p>বামফ্রন্ট
শরিকদর কাছও তাহল মমতা বন্দ্যাপাধ্যায় একটা বিকল্প হয় উঠত পরছন। আগ শরিক নতাদর কানও
সমালাচনা
পছন্দ না হল সি পি এম দরজা দখিয় দিত। যতীন চক্রবর্তীর মত প্রবাদপ্রতিম
শরিক নতার পরিণতি ক না জান। সই শরিক নতারা এবার জার পয় গছন। রলমন্ত্রী
মমতা বন্দ্যাপাধ্যায়র সঙ্গ একমঞ্চ দাঁড়িয় রাজ্যর পূর্তমন্ত্রী তথা আর এস পি নতা
ক্ষিতি গাস্বামী সমালাচনা করলন রাজ্য সরকারর। নাম না করলও তার অভিযাগ
অর্থমন্ত্রী অসীম দাশগুপ্তর বিরুদ্ধই। ক্ষিতিবাবু বলছন, 'রাজ্য যত প্রকল্পর
শিলান্যাস হয় তার মধ্য বশিরভাগরই কাজ শষ হয় না। এখন রলই বাধ্য করছ
রাজ্য সরকারক কাজ নামত।' মমতা এদিন সানারপুর য উড়ালপুলর শিলান্যাস করলন
তার খরচ ১৩ কাটি ৫৩ লক্ষ টাকা। এর মধ্য রাজ্য সরকারই দব ৮ কাটি ৭১ লক্ষ
টাকা। স্হানীয় বিধায়ক সি পি এমর ভদ্রশ্বর মন্ডল মন করিয় দন, তিন বছর আগ
অসীমবাবু এই একই উড়ালপুলর শিলান্যাস কর গলও কাজ কিছুই হয়নি। দক্ষিণ কলকাতার
সাংসদ হিশব মমতার দওয়া ১০ লক্ষ টাকাও তাঁরা খরচ করত পারননি। স্হানীয় পুরসভা কাজ অনকটা
এগিয়
দিয়ছ। জলা পরিষদও জমি অধিগ্রহণর জন্য কাটি টাকা দিয়ছ। কাজ হয়নি। রলর
তরফ থক কাজ শুরু হয় গল। ক্ষিতিবাবু তা মমতাক বান বল ডক তুমুল প্রশংসা
কর নিজর ক্ষাভ উগর দিয়ছন। বলছন, বিকন্দ্রীকরণ নীতির ধাক্কায় আমার দপ্তরর ক্ষমতা কম গছ।
নগরান্নয়ন
দপ্তর আর পঞ্চায়তর হাত সব ক্ষমতা। পরিকল্পনা আর টাকার অভাব বহু প্রকল্পর কাজ আটক আছ।
</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>মমতার মুখামুখি
হত পারলন না 'নির্বাসিত'
সামন</p>

<p>কাটিহার
নয় এখন থক নাম হল 'হাটবাজার এক্সপ্রস'। সাহিত্যিক বনফুলর স্মৃতিতই।
শিয়ালদা স্টশন এক অনুষ্ঠান এই উপলক্ষ রলমন্ত্রী মমতা বন্দ্যাপাধ্যায় ছাড়াও হাজির
ছিলন রাজ্যর পরিবহণ মন্ত্রী সুভাষ চক্রবর্তী, সি পি আই সাংসদ গীতা মুখাপাধ্যায়।
কিন্ত্ত শষ পর্যন্ত এলন না স্হানীয় বিধায়ক তথা প্রাক্তন প্রদশ কংগ্রস সভাপতি সামন
মিত্র। তিনি অবশ্য আমন্ত্রণ না পাওয়ার অজুহাত খাড়া করছন। তব মমতা জানিয়ছন, রলর অফিসারদর
তরফ
আমন্ত্রণ জানিয় আসায় কানও ত্রুটি হয়নি। রলর বক্তব্য: সামনবাবুর অনুমতি নিয়ই আমন্ত্রণপত্র
তাঁর নাম ছাপা হয়ছিল। সম্মতি নিয়ই কাগজর বিজ্ঞাপন তাঁর নাম রাখা হয়ছিল।
</p>

<p>'৯৬
সাল মুখামুখি শষবার কথা হয় সামন, মমতার। তারপর আর নয়। সামনর সঙ্গ
স্ঙঘাতর
পরিণতিতই মমতা কংগ্রস ছাড়ন। এখন মমতা কাথায় আর সামন কাথায়! কার্যত
নির্বাসিত দিন কাটাচ্ছন বিধায়ক সামন মিত্র। রাজ্য কংগ্রস বা রাজ্য-রাজনীতিত
'সানার বাংলার সানার ছল'র আর কানও প্রাসঙ্গিকতা নই। </p>

<p> </p>

<p>ম মাসই পুরভাট
পশ্চিমবঙ্গ</p>

<p>কলকাতাসহ
রাজ্যর ৮২টি  পুরসভার ভাট হত পার ২০০০ সালর ম মাস। সি পি এম রাজ্য
সম্পাদকমন্ডলী ইতিমধ্যই জলা কমিটিগুলিক নির্দশ দিয়ছ নির্বাচনী প্রস্তুতি শুরু করার।
রাজ্য নির্বাচন কমিশনও এ ব্যাপার নির্দশ জারি করছ। কমিশন পুর নির্বাচন নিয়
আলাচনার জন্য ২৪ নভম্বর সর্বদলীয় বৈঠক ডকছ। বিধানসভা নির্বাচনর আগ এই পুরভাটই তাই
সব রাজনৈতিক
দলর কাছ বড় শক্তিপরীক্ষা। বিধানসভা নির্বাচন কংগ্রস-তৃণমূল হাত মলাব কিনা
তাও পরিষ্কার হয় যাব পুরভাটর সময়ই। </p>

<p>কলকাতার
তিনটি কন্দ্রই সি পি এমর ভরাডুবি হয়ছ লাকসভা নির্বাচন। বুথ ভিত্তিক ফল বিশ্লষণ
কর সি পি এম নতৃত্ব দখছন, কলকাতা পুরসভার মাট ১৪১টি আসনর মধ্য
১২২টি আসনই এগিয়ছিল তৃণমূল কংগ্রস। এবং কংগ্রসর সঙ্গ আসন সমঝাতা
ছাড়াই। তাই কলকাতা পুরসভার নির্বাচন নিয় সি পি এম যথষ্ট উদ্বিগ্ন। তব একাংশর মত লাকসভার
ভাটর সঙ্গ পুরভাটর কানও সম্পর্ক নই।  </p>

<p> </p>

<p>কংগ্রসর সঙ্গ
সমঝাতা নয়, মত পাল্টাল তৃণমূল</p>

<p>পুরভাট মমতা কংগ্রসর সঙ্গ আঁতাতর ইঙ্গিত দওয়ার ২৪ ঘন্টার মধ্যই
তৃণমূল কংগ্রস পরিষদীয় দল স্পষ্ট জানিয় দিল, কংগ্রস-তৃণমূল কানও সমঝাতা হব না। শাভনদব
চট্টাপাধ্যায় ও সুব্রত মুখাপাধ্যায় জানিয়ছন, মমতা এই সমঝাতার ব্যাপার কানও ইঙ্গিত দননি।
তাঁর বক্তব্য বিকৃত করা হয়ছ। তৃণমূলর এই দুই নতা বলন, কংগ্রসর এবং সি পি এমর
আঁতাতর মুখাশ আমরা খুল দব। ওরা এখনও সি পি এমর 'বি' টিম হিশব কাজ করছ।
সমস্ত সংবাদপত্র এই সংবাদ প্রকাশিত হওয়ায় তৃণমূল নত্রী নাকি ভীষণ ক্ষুব্ধ। </p>

<p>অন্যদিক,
প্রদশ কংগ্রসর কার্যনির্বাহী সভাপতি প্রিয়রঞ্জন দাশমুন্সী ও পুরসভার বিরাধীনতা প্রদীপ ঘাষ
এ খবর খুশি। তাঁরা বলন, বামফ্রন্টর স্বজনপাষণ, দুর্নীতি, আইনশৃ্ঙখলার অবনতি এসবর
বিরুদ্ধ  কংগ্রস লড়ছ। এই লড়াইয় তৃণমূলক পাশ পল কংগ্রস য অখুশি হব না
তা প্রিয়রঞ্জনর কথায় পরিষ্কার। তব সমঝাতার ব্যাপার এখনই মুখ খুলত নারাজ তিনি।
</p>

<p>আগামী
২৬ নভম্বর থক বসছ বিধানসভার অধিবশন। বামফ্রন্ট সরকারর বিরুদ্ধ ক অনাস্হা প্রস্তাব
আনব, তা নিয় কংগ্রস-তৃণমূলর মধ্য চলছ ঠান্ডা লড়াই। </p>

<p> </p>

<p>তৃণমূল বিশষ
গুরুত্ব পাচ্ছন কংগ্রস-ত্যাগী নতারা</p>

<p>সাংগঠনিক
দিক দিয় তৃণমূল এখনও সুসংবদ্ধ নয়। তৃণমূল নত্রী মমতা বন্দ্যাপাধ্যায় এতদিন সংগঠনর থক
জনপ্রিয়তার প্রতি বশি নজর দিয়ছন। তাই আগামী বিধানসভা নির্বাচনর আগ দলক ঢল
সাজাত চাইছন। সুব্রত মুখাপাধ্যায়, সাধন পান্ড ও পঙ্কজ বন্দ্যাপাধ্যায় এখনও কাগজ-কলম
কংগ্রস ছাড়ননি। কিন্তু মমতা ইতিমধ্যই তাঁদর গুরুত্বপূর্ণ দায়িত্ব দিয়ছন। সুব্রত মুখাপাধ্যায়ক
দওয়া হচ্ছ রাজ্য তৃণমূলর ভাইস চয়ারম্যানর পদ। সি পি এম পলিটবু্যরার অনুকরণ একটি
নীতি নির্ধারক কমিটি গড় তার প্রধান করা হয়ছ পঙ্কজ বন্দ্যাপাধ্যায়ক। ওই কমিটির দুই
আহ্বায়কর একজন সাধন পান্ড। অন্যজন বিধানসভায় তৃণমূলর সদস্য শাভনদব চট্টাপাধ্যায়।
দলত্যাগী কংগ্রস বিধায়কদর এরকম গুরুত্বপূর্ণ পদ দিয় একটা রাজনৈতিক চাল দিয় রাখছন
মমতা। তিনি বলছন, দলীয় নতৃত্ব প্রবীণদর ৭৫% ও নবীনদর ২৫% সুযাগ দওয়া হব। এই
নীতি য কংগ্রস ভাঙন আরও সহজ কর দব, স সম্পর্ক মমতা যথষ্ট ওয়াকিবহাল। কংগ্রসত্যাগী
নতাদর তৃণমূল য 'যাগ্য মর্যাদা' দওয়া হব, এ বার্তা কংগ্রস শিবির পৗঁছ
দিত তাই তত্পর মমতা। </p>

<p> </p>

<p>প্রিয় সম্পাদক :
পাঠকর মতামত</p>

<p>            বিভিন্ন বিষয়
লিখত ইচ্ছুক  
</p>

<p>সকালবলাতই
আবিষ্কার করলাম বঙ্গলনট আমার চিঠি প্রকাশিত হয়ছ। ধন্যবাদ। আমি
বিভিন্ন বিষয় লিখত ইচ্ছুক। বঙ্গলনট প্রকাশর সুযাগ আছ কি?  </p>

<p>সব্যসাচী দ   
বাঙ্গালার,
ভারত   </p>

<p> </p>

<p>
পাঠকদর
কাছ লখা চাইত পারন  
</p>

<p>সুমনর
গানর ওপর লখাটি বশ মনাগ্রাহী। শুধু হাল্কা লখাই য পরিবশন হয় না, বঙ্গলনটর
পাতায় তার উজ্জ্বল উদাহরণ।  
কয়কমাস
আগ আপনাদর কাছ অভিযাগ এসছিল আপনারা কানও বিশষ রাজনৈতিক দলর দিক
একটু ঢল পড়ছন। আমারও মন হয়ছিল সটা। ইদানীং লক্ষ করছি য আপনারা নিজদর
অনকটা সংহত করছন। শুধর নিয়ছন। প্রায় নিরপক্ষ মতামত দওয়া হয় আজকাল। আশা করব এইদিক
আপনাদর
নজর অব্যাহত থাকব।  </p>

<p>আপনারা
পাঠকদর কাছ থক লখা চাইত পারন সাম্প্রতিক বিষয় নিয়। তার পর সম্পাদকীয় যাগ-বিয়াগ
কর সগুলা ছাপত পারন। এত আপনাদরও লখার চাপ একটু কমত পার। ফটা
ছাপত যদি খরচ ইত্যাদি বশি হয়, তাহল ফটা না ছাপলও চল।  
আমি
অন্তত খবর পড়ার সময় রাজনৈতিক নতাদর ছবি দখত তমন আগ্রহী নই। আমি জানি না
কতজন পাঠক রাশিচক্র পড়ত  
ভালবাসন।
যদি তমন আগ্রহ না থাক তাহল ওটা বাদ দওয়া যত পার। আমি নহাতই আলাচনা
করছি, কানও বিশষ নির্দশ আপনাদর ওপর চাপানার চষ্টা করছি না। 
</p>

<p>শ্যামল
গঙ্গাপাধ্যায়-এর বাজার নিয় লখা আমার বশ প্রিয়। ইনিই তা ঔপন্যাসিক শ্যামল গঙ্গাপাধ্যায়?
অরূপ চৗধুরীর ফিচার বশ আকর্ষণীয়। সম্পাদকীয় ভাল লখা। কলকাতার চলতি বাংলা নাটকর পর্যালাচনা
থাকল
খুব খুশি হব। ক্যাসট রিভিউ মাঝ মধ্য বরাচ্ছ, ভালাই লাগছ। ওটা বন্ধ করবন না। শুভচ্ছা
আর নমস্কার।  </p>

<p>ড. শৗভিক
ভট্টাচার্য,   
ক্রাইষ্টচার্চ,
নিউজিল্যান্ড   </p>

<p> </p>

<p>
সম্পাদকীয়
জবাবদিহি  
</p>

<p>শৗভিক
ভট্টাচার্য এবং সব্যসাচী দ-ক ধন্যবাদ। এরকম আরও কিছু চিঠি সম্প্রতি এসছ আমাদর
কাছ। সকলকই জানাই, আপনাদর চিঠি এবং মতামতর মতাই আপনাদর রচনার জন্যও আমরা সাগ্রহ 

অপক্ষা কর
থাকি।পরিশ্রম কমানা উদ্দশ নয়, বঙ্গলনটক সম্পূর্ণ এবং আরও আকর্ষণীয় কর তালার জন্যই প্রয়াজন
পাঠক-পাঠিকাদর
রচনা। আপনাদর লখায় বঙ্গলনট নিঃসন্দহ সমৃদ্ধতর হয় উঠব, হয় উঠব
সংবাদ পরিবশন ও মতামত  
বিনিময়র
একটি যাগ্য, যথার্থ এবং কার্যকর মাধ্যম। এই লক্ষ্য নিয়ই বঙ্গলনটর অভিযান, এখানই
সব পরিশ্রমর সার্থকতা। শুধু একটি অনুরাধ, বঙ্গলনটর জন্য পাঠানা লখা বাংলাতই লিখবন।
বাংলা  
হরফ
আবশ্যকীয় নয়, রামান হরফ বাংলা লখাও সাদর গৃহীত হব, তব ভাষাটা যতদূর সম্ভব বাংলা
হওয়াই বাঞ্ছনীয়। লখার সঙ্গ  
ছবিও
পাঠাত পারন। না, ছবি প্রকাশ করার ক্ষত্র আমাদর কানও অসুবিধ নই, ছবি
জাগাড়
করাটাই তার চয় ঢর চয় বশি  
মুশকিলর।
লখা ও ছবি পাঠাত পারন bengali@cal2.vsnl.net.in
অথবা
news@cal2.vsnl.net.in ঠিকানায়।
সরাসরি সম্পাদকীয় দপ্তরও লখা পাঠাত পারন nandis@ vsnl.com ঠিকানায়।  </p>

<p>'বাজার সফর' লিখছন 'কুবরর বিষয়
আশয়','
স্বর্গর পরর স্টশন' ইত্যাদি বিখ্যাত উপন্যাসর লখক শ্যামল গঙ্গাপাধ্যায়। আর 

'সাপ্তাহিক
রাশিফল' বা অন্য য কানও ফিচার যদি আপনাদর মন হয় অপ্রয়াজনীয়, তব নির্দ্বিধায় সকথা
জানান। পাঠকর মতামতই  
য কানও
রচনা বা ফিচারর ক্ষত্র শষ কথা। </p>

<p> </p>

<p>ত্রিপুরায় ফর
উগ্রপন্হী হানা, নিহত ৮ পুলিশ</p>

<p>এক
সপ্তাহর মধ্য দ্বিতীয়বার উগ্রপন্হী হানা ত্রিপুরায়। মারা গছন ৮ পুলিশ কর্মী। আহত ৫ জন।
জানা গছ, সামবার সকল ৭টা নাগাদ উদয়পুর থক মহারাণীত যাচ্ছিল জলাপুলিশর একটি
জিপ ও একটি ছাট ট্রাক। হঠাত্ জঙ্গিদর পত রাখা মাইন ফট উড় যায় পুলিশ ট্রাকটি। সঙ্গ
সঙ্গই আশপাশর পাহাড় থক গ্রনড ও গুলি ছুঁড়ত থাক উগ্রপন্হীরা। ঘটনাস্হলই মারা যান
হাবিলদার শিবুপ্রসাদ দাস ও ৬ জন কনস্টবল। হাসপাতাল নওয়ার পথ মারা গছন আরও
একজন। পুলিশ সূত্র জানা গছ .৩০৩ রাইফল, অটামটিক রাইফল ও স্টনগান ব্যবহার করছ
জঙ্গিরা। </p>

<p>ঘটনার
প্রতিবাদ ক্ষুব্ধ মানুষ বিভিন্ন জায়গায় পথ অবরাধ করন। পরপর উগ্রপন্হী হানায় রাজ্য
প্রশাসনও যথষ্ট বিপর্যস্ত হয় পড়ছ। এই অবস্হায় রাজ্য রাষ্ট্রপতির শাসন জারির দাবি আরও জারদার
হচ্ছ। এই নিয় এবছর ত্রিপুরায় জঙ্গি হানায় মারা গছন ১৭৫ জন, অপহৃত হয়ছন ৪০০-র ওপর।
</p>

<p> </p>

<p>উত্তরবঙ্গ
উগ্রপন্হী হানায় খুন ৩ রলরক্ষী</p>

<p>সামবার
সকাল নিউ জলপাইগুড়ির কাছ রাঙাপনি রল স্টশনর অদূর উগ্রপন্হীদর হানায় দুজন আর পি
এফ জওয়ান সহ তিনজনর মৃতু্য হয়ছ। আহত হয়ছন আরও ৫ জন। অতর্কিত আক্রমণ কর
উগ্রপন্হীরা লুট কর নিয় গছ ৮ লক্ষ ৫৮ হাজার টাকা। </p>

<p>এদিন
সকাল সাড় দশটা নাগাদ ফাঁসিদওয়া থানা এলাকার রাঙাপানি স্টশন থক প্রায় ১.৫ কিলামিটার
দূর রলপথর ওপর দিয় ট্রলি কর ৮ জন রলকর্মী নিউজলপাইগুড়ি স্টশনর দিক যাচ্ছিলন।
তাঁদর সঙ্গ ছিল কর্মীদর বতনবাবদ ৮,৫৮,৩৪৪ টাকা। </p>

<p>হঠাত্
পাশর একটি বাঁধর আড়াল থক ৩ জন জঙ্গি বরিয় এস গুলি চালাত শুরু কর। অতর্কিত এই
আক্রমণ ঘটনাস্হল মারা যান ২ রলরক্ষী। অন্যরাও গুলিত আহত হন। উগ্রপন্হীরা বতনর টাকা
লুট কর সঙ্গ সঙ্গই পালিয় যায়। আহত রলকর্মীরা কানওক্রম রাঙাপানিত এস খবর দিল,
সবাইক উদ্ধার কর আনা হয়। বিকল হাসপাতাল মারা যান আরও এক রলরক্ষী। </p>

<p>খবর পয়
ঘটনাস্হল আসন জলা পুলিশ ও রল পুলিশর কর্তারা। সখান থক ৩১টি এ ক-৪৭ রাইফলর
কার্তুজ ও ৩টি ৯ মিমি পিস্তলর গুলি পাওয়া গছ। পুলিশর সন্দহ, এটা জঙ্গিদর কাজ।
কার্যপদ্ধতি ও ব্যবহৃত অস্ত্র থকই এই সিদ্ধান্ত। </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>গিলর ডানা
ছাঁটছন বাজপয়ীরা,</p>

<p>নির্বাচন কমিশন
৫ সদস্যর</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>টি এন শষণর ক্ষমতা খর্ব করত নরসিংহ রাও নির্বাচন
কমিশনক তিন সদস্যর কর দিয়ছিলন। ঠিক সইভাবই মনাহর সিং গিলক লাগাম
পরাত কমিশনক পাঁচ সদস্যর কর দিচ্ছন অটলবিহারী বাজপয়ী। নির্বাচন কমিশন
সব সিদ্ধান্তই হয় সংখ্যাগরিষ্ঠতার ভিত্তিত। ফল গিল হয় যাবন নখদন্তহীন। গিল, লিংডা ছাড়া
বাকি তিনজন হবন অবশ্যই ক্ষমতাসীন বি জ পি জাটর পছন্দসই অফিসার। গত
নির্বাচনই বি জ পি-র সঙ্গ তীব্র সংঘাত বাঁধ নির্বাচন কমিশনর। প্রচারর
সময় বিমান কতজনক সঙ্গ নওয়া যাব তাও ঠিক কর দিয়ছিলন গিল। কারগিল
নিয়ও প্রচারর প্রশ্নও তীব্র বিরাধ বাঁধ। বিহার  জাল ব্যালট বাক্স, জাল
ব্যালট
নিয় অভিযাগ তুল সমতা পার্টির নতা জর্জ ফার্নান্ডজ বজায় হাসির খারাক হয়ছিলন।
নির্বাচন কমিশনর তদন্ত তিনি মিথ্যাবাদী প্রতিপন্ন হয় যান।   
</p>

<p> </p>

<p>লাকসান কমাত
কনসশন ছাঁটছ সি এস টি সি</p>

<p>লাকসানর
বহর কমাত কলকাতা রাজ্য পরিবহণ নিগম ছাত্রদর সুলভ ভ্রমণর সুযাগ ছাঁটাই করছ।
গত ২৫ বছর ধর ছাত্র-পাসর হার বদলায়নি। মাস পারিবারিক উপার্জন হাজার টাকার
কম এমন ১০ হাজার গরীব ছাত্র পাস পয় থাক। পর সংখ্যাটা নাকি ২০ হাজার পৗঁছছ।
তদন্ত কর দখা গছ স্কুটার-বাইক তা বটই, গাড়ি আছ এমন কিছু ছাত্রর কাছও
আছ বাসর পাস। সঙ্গ সঙ্গ এদর পাস বাতিল করা হয়। কংগ্রস সরকার '৭৪ সাল
সরকারি বাস চড়ার জন্য এই পাস চালু কর রাজ্যজাড়া ছাত্র আন্দালনর পর। স্কুল-কলজর
দূরত্ব নূ্যনতম ৪ কি মি হল এখন একজন ছাত্রক মাস ২ টাকা ৬০ পয়সা দিত হয়। এর
পর্যায় ভাড়া ৩.৯০, ৫.২০, ৬.৫০, ৭.৮০ ও ৯.১০ টাকা। সি
এস টি সি-র চয়ারম্যান সুকুমার দাস বললন, 'এসব তা আর চল না।
বন্ধ করল ছাত্র আন্দালন হব হয়তা। কিন্ত্ত এই হার বদলাতই হব। এ ব্যাপার ছাত্র-প্রতিনিধিদর সঙ্গ
কথা বলা হব।' ১৯৮৪ সাল একবার এ ব্যাপার কথা উঠছিল। আপত্তি
করন তত্কালীন পরিবহণ মন্ত্রী শ্যামল চক্রবর্তী। তিনি নিজও ছিলন ছাত্রনতা।
তারপর থক
বাসর ভাড়া বাড়লও ছাত্রদর টিকিটর দাম আর কউই বাড়াত চাননি। সুকুমারবাবু বললন, ছাত্রদর য
পরিচয়পত্র দওয়া হয় তার দামই ২.৬০ টাকার বশি। তার ওপর এই পাসর
টাকা নওয়া ও কাগজপত্র রাখার জন্য শহরর পাঁচটি কন্দ্র কর্মী রাখার
খরচ হব। '৭৪ সাল ৪ কি মি-র ভাড়া ধরা হয়ছিল ১০ পয়সা। যাতায়াতর জন্য একপিঠর
ভাড়াই দিত হত ২৬ দিনর। </p>

<p>এখন
বাসর নূ্যনতম ভাড়া ২ টাকা। ২৬ দিনর জন্য যাতায়াত ১০৪ টাকা লাগার কথা। তব
সি এস
টি সি একপিঠর ভাড়া বাবদ ৫২ টাকাই নিত চায়। ইতিমধ্যই সিটু ও এস এফ আই
সমর্থন করছ
এই উদ্যাগক। কংগ্রসর ছাত্র পরিষদ আর তৃণমূল আপত্তি তুলছ। সি এস টি সি-র শ্রমিক
সংগঠনর সাধারণ সম্পাদক নারায়ণ সাহা প্রাক্তন সৈনিকদর দিয় ৫০০ ডিলাক্স বাস
চালাবার প্রস্তাব আপত্তি তুলছিলন। কিমাশ্চর্যম, তিনি এবার সমর্থন করছন।
</p>

<p> </p>

<p>স্কুটার, মাবাইক
চুরিত কলকাতা দশর শীর্ষ</p>

<p>স্কুটার
ও মাবাইক চুরিত দশর সব শহরক ছাড়িয় গছ কলকাতা। এ শহর থক গত ৬ মাস চুরি হয়ছ
৩৫টি দ্বিচক্রযান। গত বছর ১২ মাস চুরি গছিল ২০টি। দিল্লি, মুম্বই ও চন্নাইত চুরির
সংখ্যা অপক্ষাকৃত কম। গত ৬ মাস এই শহরগুলিত চুরি হয়ছ যথাক্রম ১৫, ১৮ ও ২১টি
দ্বিচক্রযান। </p>

<p>কলকাতায়
চুরিগুলি হয় মূলত গড়িয়াহাট, ভবানীপুর, রবীন্দ্র সরাবর, রাসবিহারী অ্যাভিনিউ, চৗরঙ্গি,
নিউ মার্কট-এর মতা জনবহুল এলাকা থক। </p>

<p>বহুবার
মাটরবাইক চুরির অপরাধ পুলিশর খাতায়
যার নাম লখা হয়ছ সই শখ মুন্নার কাছ থক জানা গল, চাররা মূলত জনবহুল এলাকা থক
চুরি কর, কারণ এসব জায়গায় কউ নজর কর না। না-পার্কিং এলাকা থক চুরি করল,
অপহৃত যানটির মালিকর বশ কিছুটা সময় কট যায়, 'পুলিশ নিল না চার নিল'
বুঝত। আর তার মধ্যই তাঁর বাহনটি কানও গ্যারজ নিয় লুকিয় ফলা হয়। এর পর হয় খুল
খুল যন্ত্রাংশ বিক্রি আর নয়তা রঙ বদল ভুয়া নম্বর লিখ বাংলাদশ বা বিহারর গ্রাম
চালান কর দওয়া। আবার সরকম লাকও আছ যারা এইসব চারাই দ্বিচক্রযানর নকল কাগজপত্র
তৈরি কর দিয় জীবিকা চালায়। </p>

<p>কলকাতায়
দ্বিচক্রযান চুরি য বড়ছ তা স্বীকার করলন ডি সি (দক্ষিণ) রঞ্জিত্ পচনন্দা। তিনি বলন,
'আমরা অনক ক্ষত্রই চারদর ধর ফলত সক্ষম হচ্ছি। ইতিমধ্যই বিভিন্ন জায়গায়
অভিযান চালিয় ৬ জনক ধরা হয়ছ। উদ্ধার করা হয়ছ ১০টি যান।' </p>

<p> </p>

<p>টাটাক হারালন
রফারি, জাগরণী-মাহনবাগান মুখামুখি</p>

<p>প্রায়
জতা ম্যাচ, রফারির ভুল সিদ্ধান্ত  হরই গল টাটা ফুটবল আকাদমি। 
মধ্যপ্রদশর
রফারি সাহুর হাস্যকর সিদ্ধান্ত দখ গ্যালারিতও প্রশ্ন উঠল বাড্ডা জাগরণীক শিল্ড
ফাইনাল তুল দওয়ার কথা কি পাকা হয়ই ছিল? দ্বিতীয়ার্ধ গায়া চ্যাম্পিয়ন
চার্চিলর নাভিশ্বাস তুল দিয়ছিলন জাহির আব্বাস, আমনদীপ, অ্যামব্রাসরা।
অহতুক
বাঁশি বাজিয় টাটার ছলদর ছন্দটাই নষ্ট কর দিলন রফারি। অভিজ্ঞতার অভাব তিনটি
সুবর্ণ সুযাগ পয়ও গাল করত পারল না টাটা। ফাঁকতাল জটলা থক পাওয়া পররার
গাল জিতল চার্চিল-  ছিটক গল টাটা। সমিফাইনাল মাহনবাগানর মুখামুখি
বাংলাদশর বাড্ডা জাগরণী।   </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>